\clearpage

\section{基于ConvNeXt V2的RHEED图像分类}

本章针对分子束外延（MBE）薄膜生长过程中的二维层状生长（2D）与三维岛状生长（3D）模式识别问题，构建基于ConvNeXt V2的RHEED图像分类方法。需要强调的是，本章分类任务并非孤立的算法验证，而是本文多任务RHEED智能分析框架的第一环：分类分支用于给出宏观生长阶段/生长模式的快速判别，后续目标检测分支将在共享骨干网络（backbone）的特征表征上进一步定位条纹/斑点等局部结构证据，以提升结果可解释性并为过程监控提供更细粒度信息。

本章内容组织如下：第\ref{subsec:cp2_intro}节给出研究动机与问题背景；第\ref{subsec:cp2_convnextv2}节介绍ConvNeXt V2算法原理，并论证其对RHEED图像的适用性；第\ref{subsec:cp2_dataset}节描述数据集构建与严格的7:1:2时序切分流程；第\ref{subsec:cp2_setup}节给出自监督预训练与监督微调的实验设置；第\ref{subsec:cp2_results}节展示不同预训练权重及不同骨干网络的对比结果与分析；第\ref{subsec:cp2_summary}节进行总结并衔接后续检测任务。

\subsection{引言}
\label{subsec:cp2_intro}

反射高能电子衍射（RHEED）是MBE生长过程中的原位实时监控技术。其衍射图样直接反映了晶体表面的微观形貌：在二维层状生长（2D）阶段，表面原子排列平整有序，RHEED图像呈现清晰、锐利的条纹；而在三维岛状生长（3D）阶段，表面粗糙度增加，电子束发生透射衍射，图像中条纹逐渐模糊并伴随明显的斑点或弥散背景增强\upcite{c14,c15}。传统工艺中，对生长模式的判断主要依赖工程师的人工观察，存在主观性强、易疲劳、难以量化及无法实时记录等痛点。

尽管深度学习已在图像分类领域取得巨大成功，但RHEED图像分类面临独特的挑战：（1）**标注数据稀缺**：MBE实验成本高昂，难以构建大规模标注数据集；（2）**类间差异微妙**：2D与3D模式之间存在复杂的过渡态，且不同成像条件下亮度、对比度差异巨大；（3）**模型泛化性差**：直接应用ImageNet预训练的通用模型往往难以适应RHEED特有的物理纹理特征。

针对上述问题，本章提出一种基于 **ConvNeXt V2** 结合 **自监督学习（SSL）** 的分类方案。我们利用ConvNeXt V2的全局响应归一化（GRN）机制来增强对弱纹理特征的提取能力，并通过在无标签RHEED数据上进行掩码自监督预训练，使模型习得衍射图样的内在物理规律，从而显著降低对标注数据的依赖并提升分类精度。

\subsection{ConvNeXt V2算法原理}
\label{subsec:cp2_convnextv2}

\subsubsection{现代化卷积设计与GRN机制}
ConvNeXt系列通过引入Vision Transformer（ViT）的先进设计理念（如大核卷积、LayerNorm、GELU激活等）对传统卷积网络进行现代化改造，使其在保持卷积归纳偏置（Inductive Bias）的同时具备了强大的表征能力。ConvNeXt V2在此基础上引入了全卷积掩码自编码器（FCMAE）框架，并设计了核心组件——全局响应归一化（Global Response Normalization, GRN）。

在RHEED图像中，背景散射往往占据大面积区域，导致有效特征（条纹/斑点）容易被淹没，造成特征通道的“塌陷”（Feature Collapse）。GRN层通过计算特征通道的全局范数并进行动态重标定，能够显著增强高响应通道的权重，抑制冗余背景噪声。这一机制使得ConvNeXt V2特别适合处理信噪比低、纹理单一的RHEED衍射图样。

\subsubsection{为何选择ConvNeXt V2而非Transformer}
尽管Transformer（如ViT, Swin）在自然图像上表现优异，但在RHEED小样本分类任务中，纯卷积架构（ConvNeXt）具有显著优势：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{归纳偏置的必要性}：RHEED分类高度依赖局部纹理（如条纹的锐度、斑点的形状），卷积操作天然具备平移不变性和局部性，更适合此类任务，且在小数据量下更易收敛。
    \item \textbf{训练稳定性}：Transformer对超参数极其敏感且容易过拟合（见后文PoolFormer实验结果），而ConvNeXt V2训练过程平滑稳定，更利于工业部署。
    \item \textbf{工程复现性}：ConvNeXt V2参数量适中（如Atto版本仅3.4M），推理速度快，且支持timm库开箱即用，便于后续多任务系统的集成。
\end{enumerate}

\subsubsection{自监督预训练策略}
考虑到RHEED数据的特殊性（与ImageNet域差异大），本章采用SimCLR风格的对比自监督学习策略替代FCMAE。通过对无标签RHEED图像进行强数据增强（随机裁剪、翻转、高斯模糊），迫使网络学习图像的内在结构不变性。这种策略无需额外的解码器设计，工程实现简单且稳定，能够为微调阶段提供包含丰富物理先验的初始化权重。

\subsection{数据集构建与预处理}
\label{subsec:cp2_dataset}

\subsubsection{数据集构建与清洗}
实验数据采集自MBE生长过程的RHEED视频流。为确保数据质量，我们制定了严格的数据清洗规则，剔除了生长初期的非稳态帧（如快门开启瞬间的震荡数据）。最终构建的数据集包含2D层状生长与3D岛状生长两大类，共约2.5万帧有效图像。

\subsubsection{严格的时序划分方案（7:1:2）}
RHEED数据具有极强的时间相关性，随机打散划分会导致严重的时间泄露。为此，本研究采用\textbf{按序列划分}策略，严格保证训练集、验证集和测试集来自完全独立的实验批次。具体划分比例如表\ref{tab:dataset_split}所示，遵循 **7:1:2** 的原则。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{RHEED数据集划分方案（按序列ID）}
\label{tab:dataset_split}
\begin{tabular}{cccccc}
\hline
\textbf{数据集} & \textbf{序列ID} & \textbf{2D帧数} & \textbf{3D帧数} & \textbf{总帧数} & \textbf{比例} \\ \hline
训练集 & \texttt{seq\_001} \textasciitilde \texttt{seq\_007} & $\sim$11,900 & $\sim$4,550 & $\sim$16,450 & 64.6\% ($\approx$7) \\
验证集 & \texttt{seq\_008} & 1,801 & 1,101 & 2,902 & 11.4\% ($\approx$1) \\
测试集 & \texttt{seq\_009}, \texttt{seq\_010} & 3,902 & 2,202 & 6,104 & 24.0\% ($\approx$2) \\ \hline
\textbf{合计} & 10条序列 & 17,603 & 7,853 & 25,456 & 100\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

该划分方案中，测试集包含两条从未参与训练的完整独立序列（\texttt{seq\_009}, \texttt{seq\_010}），样本量占比达24\%，足以对模型的跨批次泛化能力进行严苛评估。

\subsubsection{预处理流程}
\begin{itemize}
    \item \textbf{格式转换}：将原始16-bit TIFF图像转换为8-bit PNG，并进行线性拉伸归一化。
    \item \textbf{输入尺寸}：统一缩放至 $224 \times 224$ 像素。
    \item \textbf{数据增强}：自监督阶段采用强增强（RandomResizedCrop, ColorJitter, GaussianBlur）；微调阶段仅采用RandomHorizontalFlip与弱裁剪，以保持测试一致性。
\end{itemize}

\subsection{实验设置}
\label{subsec:cp2_setup}

本章实验基于PyTorch框架与timm库实现，硬件环境为单张NVIDIA A100 GPU。

\subsubsection{自监督预训练设置}
采用SimCLR风格进行预训练，关键参数如下：
\begin{itemize}
    \item 模型：\texttt{convnextv2\_nano} / \texttt{convnextv2\_atto}
    \item Epochs：对比了 80 / 120 / 150 三组设定
    \item Batch Size：64
    \item Learning Rate：3e-4 (Cosine Decay)
    \item Optimizer：AdamW (Weight Decay=0.01)
    \item Loss：NT-Xent Loss (Temperature=0.1)
\end{itemize}

\subsubsection{微调设置}
微调阶段加载预训练权重（ImageNet或SSL），训练50个Epoch（由于收敛快，通常30-40轮即可），参数如下：
\begin{itemize}
    \item Batch Size：32
    \item Learning Rate：1e-4
    \item Loss：Cross Entropy (Label Smoothing=0.0)
    \item 评价指标：Accuracy, Macro-F1
    \item 策略：保存验证集Accuracy最高的模型权重用于测试。
\end{itemize}

\subsection{实验结果与分析}
\label{subsec:cp2_results}

\subsubsection{自监督预训练的有效性分析}
为了验证自监督学习对RHEED特征提取的贡献，我们对比了四种不同初始化策略在相同测试集上的表现。实验结果如表\ref{tab:cp2_weight_compare}所示。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{不同预训练权重在测试集上的分类性能对比（基于ConvNeXt V2 Atto）}
\label{tab:cp2_weight_compare}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
\textbf{权重来源} & \textbf{预训练Epoch} & \textbf{Val Acc(\%)} & \textbf{Test Acc(\%)} & \textbf{Test F1(\%)} & \textbf{提升幅度} \\ \hline
None (Scratch) & - & 81.98 & 82.31 & 81.32 & Baseline \\
ImageNet & - & 84.08 & 83.73 & 82.80 & +1.42\% \\
SSL (Ours) & 80 & 88.97 & 88.70 & 87.96 & +6.39\% \\
\textbf{SSL (Ours)} & \textbf{120} & \textbf{91.97} & \textbf{91.71} & \textbf{91.13} & \textbf{+9.40\%} \\
SSL (Ours) & 150 & 92.07 & 91.99 & 91.43 & +9.68\% \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{结果分析}：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{ImageNet迁移受限}：相比从头训练（82.31\%），ImageNet权重仅带来约1.4\%的提升。这表明自然图像的特征（如猫、狗、汽车）与RHEED衍射图样（高频条纹、光斑）存在巨大的域差异（Domain Gap），通用特征难以直接迁移。
    \item \textbf{SSL效果显著}：经过120轮自监督预训练的模型，测试集准确率跃升至 **91.71\%**，相比Baseline提升近 **9.4\%**。这证明模型在无监督阶段成功捕捉到了RHEED图像的物理结构规律。
    \item \textbf{训练效率}：120 Epoch与150 Epoch性能差异微小（<0.3\%），表明120轮预训练已接近性能饱和点，是性价比最优的选择。
\end{enumerate}

\subsubsection{不同轻量级骨干网络的对比}
为论证ConvNeXt V2架构的优越性，我们将其与同量级的MobileViT、ConvNeXt V1及PoolFormer进行了横向对比（均使用ImageNet权重初始化以便公平比较架构差异）。

\begin{table}[h]
\centering
\caption{主流轻量级模型性能对比（ImageNet初始化）}
\label{tab:cp2_models_compare}
\begin{tabular}{lcccc}
\hline
\textbf{模型架构} & \textbf{参数量(M)} & \textbf{Test Acc(\%)} & \textbf{Test F1(\%)} & \textbf{稳定性说明} \\ \hline
PoolFormerV2-S12 & 11.38 & 63.93 & 39.00 & \textbf{严重过拟合/崩塌} \\
MobileViT-XXS & 0.95 & 81.18 & 80.16 & Transformer收敛较慢 \\
ConvNeXt-Zepto & 1.90 & 79.67 & 78.62 & 缺乏GRN层 \\
\textbf{ConvNeXt V2-Atto} & 3.39 & \textbf{83.73} & \textbf{82.80} & \textbf{最佳平衡} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{分析与讨论}：
\begin{itemize}
    \item \textbf{PoolFormer的崩塌}：尽管PoolFormer在自然图像上表现优异，但在本实验中出现了严重的训练崩塌（Acc跌至63.93\%）。分析Loss曲线发现其训练极其不稳定，震荡剧烈，说明MetaFormer架构对超参数敏感，且极易在小样本RHEED数据上过拟合。
    \item \textbf{ConvNeXt V2的稳健性}：ConvNeXt V2不仅准确率最高（83.73\%），且训练曲线平滑收敛。对比ConvNeXt V1（79.67\%），V2引入的GRN层带来了约4\%的提升，证实了特征通道归一化对RHEED弱纹理特征提取的重要性。
\end{itemize}

\subsection{本章小结}
\label{subsec:cp2_summary}

本章构建了基于ConvNeXt V2的RHEED图像分类模型。通过严格的7:1:2时序切分与自监督预训练策略，我们克服了小样本与域偏移难题。实验结果表明，**SSL预训练策略将测试集准确率从82.31\%提升至91.71\%**，显著优于ImageNet迁移学习。同时，模型对比实验证实了纯卷积架构（ConvNeXt V2）在稳定性与泛化性上优于Transformer类模型（PoolFormer/MobileViT）。

本章得到的分类模型不仅是一个高精度的判别器，其编码器权重更是蕴含了丰富的RHEED物理结构信息。在下一章中，我们将直接复用该预训练权重作为多任务检测网络的共享骨干（Backbone），进一步实现对衍射条纹与斑点的精细化定位。
